% vim:spelllang=en_us:spell
% Author: Marek Filip 2022

%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2019 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
%\documentclass[]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
\documentclass[english,zadani,odsaz]{fitthesis} % for submission to the IS FIT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod.,
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc.,
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% \usepackage{subfiles}

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
\graphicspath{{figures/}{./figures/}}
%\graphicspath{{figures/}{../figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff


\usepackage{url}


% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Mou definovovane package
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{minted}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pmboxdraw}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={BP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2022},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Adaptivní obchodní strategie pro kryptoměny},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Adaptive Trading Strategies \linebreak for Cryptocurrencies}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  title.length={10cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %dectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Marek},   % jméno autora / author name
  author.surname={Filip},   % příjmení autora / author surname
  %author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UITS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Ivan},   % jméno školitele / supervisor name
  supervisor.surname={Homoliak},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={Kryptoměna, obchodování, investování, obchodní strategie, simulace, adaptivní obchodní strategie, simulační nástroj, backtester, backtesting, Bitcoin risk metric, cryptocurrency data API, testování, testování s historickými daty}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={Cryptocurrency, trading, investing, trading strategies, simulation, adaptive trading strategy, simulation tool, backtester, backtesting, Bitcoin risk metric, cryptocurrency data API}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
    abstract.cs={Obchodní strategie pro kryptoměny bývají založeny na padajícím nebo stoupajícím trhu. Kámen úrazu nastává, když jsou aplikovány na špatný trend v tak nestabilním trhu, jako je ten s kryptoměnami. Tato práce se zabývá možností adaptivních obchodních strategií, které se dokáží přizpůsobit na klesající a stoupající trendy v kryptoměnovém trhu. Analyzováním ceny Bitcoinu a vytvořením metriky risku, kde se díváme na extrémy vytvořené funkce, můžeme dojít k řešení návrhu adaptivních strategií. Zkoumají se jak dlouhodobé, tak krátkodobé možnosti investování. K vyhodnocování strategií a vykreslování časových řad je vytvořen rozšířitelný program pro testování historických dat. Výsledky jsou porovnány s tradičními přístupy, jako je HODL a rebalancování, přičemž bylo zjištěno, že při použití správných kritérií se mohou více než ztrojnásobit. Práce nabízí investorům nové způsoby zisků a zároveň dává čtenářům možnost nahlédnout do tvorby (adaptivních) strategií a jejich zpětného testování v kódu. Předpokládá se, že výsledky práce budou využívány automatizovanými obchodními systémy.}, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={Cryptocurrency trading strategies are based on either rising or falling markets, however, they fail when applied to the wrong trend in a volatile market.
This thesis explores the idea of cryptocurrency trading in rising and falling markets with adaptive strategies that can adjust to current market trends in order to maximize effectiveness.
The problem is solved by analyzing the Bitcoin price, creating risk metric and focusing on the function's extrema. Both long-term and short-term options are explored.
An extensible backtester program is created to evaluate the strategies and plot the time series.
The results are compared to traditional approaches like HODL and rebalance, the profits can multiply more than three times using the right criteria.
The thesis offers new ways of gaining profit to cryptocurrency investors, as well as giving readers insight into creating (adaptive) trading strategies and backtesting them in code. The output of the thesis is expected to be used by automated trading systems.

}, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={I hereby declare that this Bachelor's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Ing. Ivan Homoliak, Ph.D.
 I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  %acknowledgment={V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
%(externí zadavatel, konzultant apod.).},
  acknowledgment={I would like to acknowledge and give my thanks to my supervisor Ing. Ivan Homoliak, Ph.D., for leading me in the right direction. My warmest thanks also go to my work colleague and mentor, Hubert Stefanski. You have gone above and beyond to give me practical advice and share your experiences. Lastly, I want to thank my friends and family for their continuous support and belief they have in me.},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  extendedabstract={Trh s kryptoměnami je pro lidi, kteří chtějí při jejich obchodování vydělat, velmi lukrativní a neustále se přichází s novými metodami, jak na to. Mnoho obchodních strategií pro kryptoměny je veřejně k dispozici, ale žádná taková strategie nepřežije jak rostoucí (býčí), tak i klesající (medvědí) trh zároveň. Proto jsou potřeba adaptivní strategie, které se dokáží přizpůsobit oběma obdobím, zachováním ceny při klesajícím trhu a tvorbou zisku při stoupajícím trhu.

Tato práce se zabývá myšlenkou adaptivních obchodních strategií. Pro její provedení je nejprve potřeba najít způsob, jak předpovědět, zda trh půjde nahoru, nebo dolů. Poté využijeme optimální strategie, které budou založeny na zjištěné pravděpodobnostní metrice. Pro řešení výše nastíněných problémů jsou prozkoumány současné strategie, které se používají pro obchodování s kryptoměnami, simulační nástroje, které jsou dnes k dispozici a jsou analyzována historická data s cílem najít určité zákonitosti. Rovněž nám může pomoct přihlédnutí k současnému stavum adaptivních obchodních strategií.

Cíl práce byl dosažen a demonstrován několika způsoby se zaměřením na dlouhodobé i krátkodobé datové rozsahy. Přitom byl vytvořen rozšiřitelný program pro zpětné testování, který je dostatečně obecný, aby podporoval implementaci dlouhodobých i krátkodobých strategií.

Co se týká formální specifikace práce, existující obchodní strategie byly prostudovány a dosažené výsledky analyzovány a jejich předpoklady shrnuty. Byly popsány existující simulační nástroje. Byla analyzována data o obchodování s kryptoměnami a shrnuty zajímavé události ovlivňující trh. Například, jak tweety Elona Muska, státní regulace a zájem médií mohou dramaticky ovlivnit chování kryptoměnového trhu. Adaptivní obchodní strategie byly navrženy, implementovány ve formě backtester programu a vyhodnoceny oproti tradičním přístupům. V průběhu práce byla použita jak 5minutová OHLCV, tak 1denní OHLCV data. Na závěr byla popsána další vylepšení a omezení praktického nasazení.

Uvedu zde výčet těch zajímavějších strategií a výsledků. Nejprve jsme navrhli a předvedli několik adaptivních strategií. Jednou z nich byla metrika rizika, která nám říká, jak nebezpečné je v daném okamžiku investovat na trhu. Bylo ukázáno, jak lze takové strategie vylepšit optimalizací pro klesající výnosy. Bylo také ukázáno, jak lze k dalšímu vylepšení strategie využít korelaci s nějakým ukazatelem. Strojové učení pro využití na finančním trhu bylo také krátce prozkoumáno s méně zajímavými výsledky, než byly ostatní navržené strategie.

Již zmíněná metrika rizika byla použita jakožto vstupní parametr pro druhou část strategie, vyhodnocovací algoritmus. Tímto směrem bylo zváženo několik možností. Dva hlavní vyhodnocovací způsoby byly vybrány. První způsob se zaměřuje na výměnu mincí na stablecoiny při prodeji a opačným směrem při nákupu. Druhý způsob se zaměřuje na investiční strategii průměrování nákladů (DCA), která je užitečným nástrojem mnoha investorů. Pro první větev se ukázalo jako klíčové nalezení lokálních extrémů na rizikové funkci. DCA se blíže zaměřila na to, jak může upravovat své investice dle metriky risku. Se skvělými výsledky bylo nalezeno řešení založené na Fibonacciho posloupnosti.

S připravenou adaptivní strategií a vyhodnocovací strategií bylo zahájeno testování různých kombinací výše uvedených optimalizací. Byly pozorovány některé oblíbenější trendy, ale výsledky byly někdy příliš rozporuplné, než aby bylo možné učinit jednoznačné závěry.

V této fázi byly strategie porovnány se strategiemi HODL, a periodickými strategiemi DCA. Navržené strategie poměrně konzistentně překonávaly tradiční přístupy a v určitých případech vykazovaly velmi dobré výsledky.

V dalším kroku byly strategie podrobeny testu proti dvěma portfoliím obsahujícím více kryptoměn. Portfolio s Bitcoinem a Ethereem si vedlo srovnatelně dobře jako předchozí výsledky a snadno překonalo rebalancování, což je další tradiční přístup. Druhé portfolio, které obsahovalo 18 různých kryptoměn, vykazovalo horší výsledky. To ukázalo, že při pokusech o investování s různorodými portfolii je třeba provést rozsáhlejší průzkum pro dosažení optimálních výsledků.

Nakonec byly zkoumány možnosti krátkodobého obchodování. Dosud jsme hovořili pouze o dlouhodobém obchodování s frekvencí dat 1 den. Pro účely krátkodobé simulace byla použita 5minutová data OHLCV. K předvídání úrovní podpory a odporu byl použit klouzavý průměr 6 hodin. Strategie byla testována proti několika různým datovým rozsahům, klesajícímu trendu, rostoucímu trendu a měnícímu se trendu. Výsledky strategií byly přinejlepším sporné, v některých úsecích si vedly dobře, v jiných naopak nedostatečně. Bylo usouzeno, že pro spolehlivější používání strategií je zapotřebí podrobnějšího výzkumu.

Během práce jsem se naučil spoustu o ekonomice obchodování na trhu a problematice kryptoměn obecně. Pochopil jsem, jak vytvořit program pro historické testování dat a jak by měla být realizována obchodní strategie.

Co se týče mých plánů do budoucna, plánuji nadále pracovat na samotném programu. Existuje několik vylepšení, která by bylo vhodné realizovat, například optimalizace výpočetního času nebo vytvoření webového uživatelského rozhraní. Existuje také mnoho strategií, které stojí za to prozkoumat. Například pokus o generování zisku z obchodování se stablecoiny při jejich držení, podrobnější využití strojového učení a mnoho dalších. K zajímavým objevům může vést i pokročilejší analýza zisku, například Sharpeho poměr a vizualizace zisku a ztrát při individuálních objednávkách nákupu a prodeje. Mezi mé další plány patří vytvoření automatického obchodního systému, který by používal strategie zpětně otestované programem této práce.},
  %extabstract.odd={true}, % Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav inteligentních systémů}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Department of Intelligent Systems} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
%\extendedabstract{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.}
% Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
%\extabstractodd{true}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break - can be defined here or above
%\dectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

% Nechcete-li, aby se u oboustranného tisku roztahovaly mezery pro zaplnění stránky, odkomentujte následující řádek / If you do not want enlarged spacing for filling of the pages in case of duplex printing, uncomment the following line
% \raggedbottom

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}

  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}

  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \input{xfilip46-thesis-01-chapters}

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{xfilip46-thesis-20-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi

\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Přílohy / Appendices
  \input{xfilip46-thesis-30-appendices}

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{xfilip46-thesis-30-prilohy-appendices}

\end{document}
